世道人生：封關有甚麼意思？ - 李怡

世道人生：封關有甚麼意思？ - 李怡

史太林有一句被廣泛流傳的話：死一個人是悲劇，死100萬人是個數字。儘管有考據認為史太林說這句話時的含義特有所指，但以蘇聯在他統治下數以百萬計的人因政治鎮壓而非正常死亡來看，這句話正反映他的掌權路向。

我們的感覺是：死一個人是悲劇，死100萬人是100萬個悲劇，甚至不止100萬悲劇，因為能夠造成100萬人非正常死亡的國家，就是一個國家的悲劇，一個民族的悲劇，甚至是人類的悲劇。

毛澤東繼承史太林的思路，也說過為了世界革命勝利，中國準備在核戰爭中死掉三億人，即當時中國人口的三分二。對毛來說，幾億人的非正常死亡，也只是數字。在中共統治下，大躍進死了3、4,000萬人，文革十年浩劫導致千萬人被鬥爭而虐死，也都只是數字。

把人的非正常死亡視為數字，是「前現代」野蠻政權的觀點。美國越戰紀念碑，在幾米高的黑色碑牆上刻着五萬多個戰爭中死去的人的姓名。每一個人都是一個人生，都有他生存在世的價值，和他對家人的意義。九一一事件紀念館也把2,983名遇難者的姓名刻在76個銅盤，鑲嵌在矮牆上。不像中國的「人民英雄紀念碑」紀念的都是些「無名英雄」，實際上是用來襯托奪權勝利者的「豐功偉績」。

林鄭說，在實施強制檢疫後，因為大大減少了從大陸入境的人數，因此再提出「封關」的要求「已經冇乜意思」。儘管她說每天非本地入境人士只有數十人的數字，並不包括從機場入境的900多人，但在疫情大規模爆發的地區，哪怕只來一個人都會給整個香港社會帶來風險。2003年只是廣州來了一個沙士患者住進九龍京華酒店，就導致香港疫情大爆發，釀成299人死亡。現在仍然停留在橫濱的鑽石公主號郵輪，只因為有一名離船的香港人是確診患者，而導致這艘3,000多人的郵輪，成為中國以外人數最多的群聚感染。

封關有甚麼意思？1月31日，美國不理世衞呼籲「不限制對中國的旅行和貿易」，而實施禁止在14天內到過中國和港澳的人士入境，這措施也即時有其他國家跟隨。因為按美國病毒學家蘇立山教授的說法，文明社會對疫症的傳播維持最高警覺，採取最嚴厲最保守的措施，作最壞的準備，他認為「首先就認定病毒不可傳播是不可理喻的」。

因此，1月底美國封關，這個集中世界第一流病毒傳染專家的國家的做法，就值得所有現代社會效法。只有封關才能從源頭遏制病毒流播。封關對於仍然每天有近千大陸人循陸空入境的香港來說，其風險就是沙士時期的千倍。

當然，從林賤的一貫思路來看，封關對她是「沒有意思」的，因為根據「前現代」的權力觀念來說，多少人患病、多少人死亡、多少人來港都只是數字。再向林鄭提出封關要求，也真是沒有意思，因為沒有市民再相信她會做，又或者說，沒有市民再相信她會為了香港人的健康、安心生活做任何事。

華東政法大學前副教授張雪忠在一篇評論前現代政府的文章中說，「管控人民最嚴密的政府，一定也是保護人民最無能的政府」；野蠻政權「將資源優先分配給管控民眾和壓制社會的需要，就一定會擠佔用來保護與服務民眾的資源」。

李怡